\def \envfinal {}
\input{header.tex}

\frontmatter
\begin{center}
{\HUGE \bfseries IPhO-Aufgabensammlung}

\vspace{1cm}

{\large Zusammengestellt von Pavel Zorin\\
unter Verwendung der Aufzeichungen von\\
Bastian Hacker, Igor Gotlibovych, Tobias Holder,\\
Patrick Steinmüller,\\
sowie anonymer Quellen}

\vspace{0.5cm}
\today
\end{center}
\tableofcontents

\chapter{Vorwort}
Die vorliegende Sammlung umfasst Aufgaben der Klausuren der 3. und 4. Runden der deutschen Auswahl zur IPhO aus den Jahren 2006--2011. Sie soll unter anderem einen Eindruck von der Schwierigkeit der Klausuren vermitteln.

Jede Runde besteht jeweils aus 2 theoretischen und 2 praktischen Klausuren. Die Bearbeitungszeit jeder Klausur liegt traditionell bei 3 Stunden.

Theoretische Klausuren bestehen aus 5 bis 8 Aufgaben gegeben, wobei die zu erreichende Gegesamtpunktzahl etwa bei 30 liegt. Üblicherweise greifen keine zwei Aufgaben das gleiche Thema auf.

Eine experimentelle Klausur dauert genauso lange, bringt aber typischerwise nur 20 Punkte. Es wird meistens eine, seltener zwei einfachere Aufgaben gestellt.

Die Aufgaben werden nicht offiziell herausgegeben sondern aus dem Gedächtnis niedergeschrieben. Die Inhalte stimmen also nicht unbedingt mit den Originalen überein. Insbesondere müssen die Ergebnisse weder korrekt noch vollständig sein.

\mainmatter
\pagestyle{plain}
\chapter{Theoretische Aufgaben}

\Opensolutionfile{solutions}[AUTO_LOESUNGSDATEI]
\section{2006 -- 3. Runde}
\input{theorie-2006-3-1.tex}
\input{theorie-2006-3-2.tex}
\section{2006 -- 4. Runde}
\input{theorie-2006-4-1.tex}
\input{theorie-2006-4-2.tex}
\section{2007 -- 3. Runde}
\input{theorie-2007-3-1.tex}
\input{theorie-2007-3-2.tex}
\section{2007 -- 4. Runde}
\input{theorie-2007-4-1.tex}
\input{theorie-2007-4-2.tex}
\section{2008 -- 3. Runde}
\input{theorie-2008-3-1.tex}
\input{theorie-2008-3-2.tex}
\section{2008 -- 4. Runde}
\input{theorie-2008-4-1.tex}
\input{theorie-2008-4-2.tex}
\section{2009 -- 3. Runde}
\input{theorie-2009-3-1.tex}
\input{theorie-2009-3-2.tex}
\section{2009 -- 4. Runde}
\input{theorie-2009-4-1.tex}
\input{theorie-2009-4-2.tex}
\section{2010 -- 3. Runde}
\input{theorie-2010-3-1.tex}
\input{theorie-2010-3-2.tex}
\section{2010 -- 4. Runde}
\input{theorie-2010-4-1.tex}
\input{theorie-2010-4-2.tex}
\section{2011 -- 3. Runde}
\input{theorie-2011-3-1.tex}
\input{theorie-2011-3-2.tex}
\Closesolutionfile{solutions}




\chapter{Experimentelle Aufgaben}

Bei den experimentellen Aufgaben ist generell davon auszugehen, dass Millimeterpapier und Zeichengerät gegeben sind. Wenn es um Stromkreise geht, stehen immer ausreichend viele Kabel, Krokodilklemmen, etc. zu Verfügung.\\
Die Zeichnungen der Blackboxen werden in den Klausuren selbstverständlich nicht angegeben.

\Opensolutionfile{expsolutions}[AUTO_LOESUNGSDATEI_EXP]
\input{experiment.tex}
\Closesolutionfile{expsolutions}





%\newpage
\chapter{Lösungen theoretischer Aufgaben}
\Readsolutionfile{solutions}


\chapter{Lösungen experimenteller Aufgaben}
\Readsolutionfile{expsolutions}


\end{document}
\endinput
