\def \envfinal {}
\input{standardmacros.tex}


\newcommand{\skizze}[1]{
\begin{center}
#1
\end{center}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%     Formatierung der Aufgaben/Lösungen
%
%     Anmerkung dazu: nicht-ASCII-Zeichen in Überschriften gehen aus rätselhaften Gründen
%     nicht. Sie werden zwar bei der Aufgabe richtig angezeigt, in die Lösungsdatei wird
%     aber eine unverständliche Sequenz geschrieben, die dann nicht wieder gelesen werden
%     kann.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\newcommand{aufgabentitel}[1]{\vspace{1cm} {\large\bf \noindent #1} \vspace{.35cm}\\}
\newcounter{numlabel}
\setcounter{numlabel}{0}
%\newenvironment{problem}[2]{\stepcounter{numlabel} \vspace{10ex} {\bf \noindent Aufgabe \the\value{numlabel}: #1 \emph{(#2 Punkte)}} \vspace{1ex}\\ \renewcommand{\Currentlabel}{Aufgabe \the\value{numlabel}: #1}}{
\newenvironment{problem}[2]{\stepcounter{numlabel} \vspace{1ex} \subsubsection*{Aufgabe \the\value{numlabel}: #1 \emph{(#2 Punkte)}} \renewcommand{\Currentlabel}{Aufgabe \the\value{numlabel}: #1}}{

}
\Newassociation{solution}{Soln}{solutions}
\Newassociation{expsolution}{Soln}{expsolutions}
%\renewenvironment{Soln}[1]{\vspace{5ex} {\bf \noindent Lösung zur #1} \vspace{1ex}\\}{
%\renewenvironment{Soln}[1]{\vspace{5ex} {\bf \noindent #1} \vspace{1ex}\\}{
\renewenvironment{Soln}[1]{\subsubsection*{#1}}{

}

\title{IPhO-Aufgabensammlung}
\author{Zusammengestellt von Pavel Zorin\\
unter Verwendung der Aufzeichungen von\\
Bastian Hacker, Igor Gotlibovych, Tobias Holder, Patrick Steinmüller\\
sowie anonymer Quellen}

\begin{document}
\maketitle

%\frontmatter
Die vorliegende Sammlung umfasst Aufgaben der Klausuren der 3. und 4. Runden der Auswahl zur IPhO aus den Jahren 2006-2008 sowie der 3. Runde 2009.

Die Sammlung ist unter anderem dafür ausgelegt, dass man einen Eindruck von der Schwierigkeit der Klausuren bekommt. Dazu ist bei den theoretischen Aufgaben jeweils die dafür vergebene Punktzahl angegeben. Es hat Klausuren mit 5 bis 8 Aufgaben gegeben, wobei die Gegesamtpunktzahl immer etwa 30 betrug. Die Wahl der Aufgaben wird so getroffen, dass möglichst keine zwei Aufgaben das gleiche Thema aufgreifen. Die Bearbeitungszeit liegt traditionell bei 3 Stunden.

Eine praktische Klausur dauert genauso lange und besteht meist aus einer, seltener aus zwei einfacheren Aufgaben. Typischerweise bringt diese 20 Punkte.

Die 3. und die 4. Runde bestehen jeweils aus 2 theoretischen und 2 praktischen Klausuren, die insgesamt zu erreichende Punktzahl ist also etwa 100.

Die Aufgaben werden nicht offiziell herausgegeben. Deshalb sind die Aufgaben aus dem Gedächtnis niedergeschrieben. Dies bedeutet natürlich, dass die Inhalte nicht unbedingt mit den Originalen übereinstimmen. Insbesondere die Ergebnisse müssen deshalb auch nicht korrekt und vollständig sein.

\section*{Theoretische Aufgaben}

\Opensolutionfile{solutions}[AUTO_LOESUNGSDATEI]
\input{theorie-2006-3-1.tex}
\input{theorie-2006-3-2.tex}
\input{theorie-2006-4-1.tex}
\input{theorie-2006-4-2.tex}
\input{theorie-2007-3-1.tex}
\input{theorie-2007-3-2.tex}
\input{theorie-2007-4-1.tex}
\input{theorie-2007-4-2.tex}
\input{theorie-2008-3-1.tex}
\input{theorie-2008-3-2.tex}
\input{theorie-2008-4-1.tex}
\input{theorie-2008-4-2.tex}
\input{theorie-2009-3-1.tex}
\input{theorie-2009-3-2.tex}
\Closesolutionfile{solutions}




\section*{Experimentelle Aufgaben}

Bei den experimentellen Aufgaben ist generell davon auszugehen, dass Millimeterpapier und Zeichengerät gegeben sind. Wenn es um Stromkreise geht, stehen immer ausreichend viele Kabel, Krokodilklemmen, etc. zu Verfügung.\\
Die Zeichnungen der Blackboxen werden in den Klausuren selbstverständlich nicht angegeben.

\setcounter{numlabel}{0}
\Opensolutionfile{expsolutions}[AUTO_LOESUNGSDATEI_EXP]
\input{experiment.tex}
\Closesolutionfile{expsolutions}





%\newpage
\section*{Lösungsvorschläge zu theoretischen Aufgaben}
\Readsolutionfile{solutions}


\section*{Lösungsvorschläge zu experimentellen Aufgaben}
\Readsolutionfile{expsolutions}


\end{document}
\endinput