\input{standardmacros.tex}
\input{previewmacros.tex}

\begin{problem}{Warme Kugel}{4}
Punktlichtquelle A und eine Kugel mit Radius $R$ haben den Abstand $d$ und die Kugel die Gleichgewichtstemperatur $T_1=20\cel$ bei Bestrahlung durch die Punktlichtquelle.\\
Wenn man nun eine Linse in die Mitte mit Radius $2R$ und der Brennweite $d/3$ packt, verändert sich die Temperatur, bestimmen Sie diese! (Nehmen Sie $R<<d$ an)
\end{problem}

\begin{problem}{Bestrahltes Prisma}{5}
Gegeben sei ein Prisma der Breite der Grundseite $a$, dem Öffnungewinkel $\alpha=120\degr$, dem Brechungsindex $n=1.5$. Von oben strahlt eine Lichtleistung $P_S$ mit der Breite $\frac{3}{4} a$ auf das Prisma. Das Prisma ist in einer horizontalen Achse beweglich (Die Achse in der die Breite der Grundseite und der Strahlung definiert wurde).
\begin{abcenum}
\item Bestimmen Sie die auf das Prisma wirkende Kraft in Abhängigkeit vom Ort auf dieser Achse.
\end{abcenum}
\end{problem}

\begin{problem}{Space-Taxi}{4.5}
Ein Space-Taxi ist auf einer Umlaufbahn um die Erde (Masse $M=6\cdot 10^{24}\,kg$) mit Radius $r_1=2\cdot 10^4\,km$. Es soll von Punkt A startend eine Raumstation im Punkt B (Bahnradius $r_2=2r_1$) erreichen, wobei B auf der gegenüberliegenden Seite relativ zur Erde liegt.
\begin{abcenum}
\item Bestimmen Sie die nötigen Geschwindigkeitsänderungen des Space-Taxis in A und B und auf die äußere Umlaufbahn zu kommen.
\item Bestimmen Sie den Winkel, den die Raumstation zum Startpunkt A des Taxis (relativ zur Erde) haben muss, damit diese gleichzeitig bei B sind.
\end{abcenum}
\end{problem}

\begin{problem}{Ideale Klimaanlage}{4.5}
Gegeben ist eine Klimaanlage, wobei im Haus eine Temperatur von $T_i$ und außen von $T_a$ vorliegt. Die Klimaanlage hat die Leistung $P_{el}$
\begin{abcenum}
\item Bestimmen Sie die maximal mögliche Effizienz der Klimaanlage
\item Bei 30\% der Leistung ist die Gleichgewichtstemperatur $T_i=20\unit\cel$ bei $T_a=30\unit\cel$. Gegeben ist noch die Information, das der Wärmedurchgang durch die Wand proportional zur Temperaturdifferenz ist. Wie groß kann $T_a$ maximal werden, wenn die Leistung zu 100\% ausgenutzt wird.
\item Die Klimaanlage arbeitet als Heizung. Wie kalt kann es draußen sein, wenn $T_i=20\cel$ sein soll?
\end{abcenum}
\end{problem}


\begin{problem}{Fliegender Ring}{6.5}
Ein Ring (Radius $R$, Masse $m$) mit einem Stromfluss $I$ befindet sich im Abstand $d$ ($d<<R$) über eine unendlichen, widerstandsfrei leitenden Ebene (auf der Oberfläche ist Magnetfeld $B=0$).
\begin{abcenum}
\item Bestimmen Sie $d$, bei der sich der Ring im Gleichgewicht befindet.
\item Bestimmen Sie die Schwingunsfrequenz des Ringes für kleine Auslenkungen aus der Ruhelage.
\end{abcenum}
\end{problem}

%\begin{problem}{Rotierender Stab}{5.5}
%Zeichung notwendig
%\end{problem}

\input{previewending.tex}

